
 \documentclass[12pt,openany]{book}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[a4paper, left=1.6cm, right=1.6cm, top=2cm, columnsep=1.8cm]{geometry}
 \usepackage[italian]{babel}
 \usepackage{float}
 \usepackage{graphicx}
 \usepackage{wrapfig}
\usepackage{comment}
 \usepackage[utf8x]{inputenc}
 \usepackage{indentfirst}
 \usepackage{amsmath}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}


 \title{Relazione di progetto:\\
\textbf{Simulazione della acquisizione 3D\\ di uno scanner laser e ricostruzione in point cloud tramite triangolazione}
 }

 \author{
 Luca Bianconi \\ 
 Luca Sinico \\
 \\
 \textbf{Università degli Studi di Padova}\\
Elaborazione di Dati Tridimensionali
 }
 
 \date{AA: 2015/16}
 
 \maketitle
 

 \chapter*{Premessa}
 
     All'inizio della scrittura di questa relazione vogliamo precisare che nessuno di noi aveva
 conoscenze nella programmazione in OpenGL, delle librerie OpenSceneGraph e Qt, del linguaggio
GLSL e dell'ambiente di sviluppo Visual Studio. Tuttavia abbiamo, fin dal principio, voluto seguire i consigli forniti e cercato di
 attuare le scelte migliori anche se avrebbero potuto comportare un maggiore sforzo.

Questo, ovviamente, ha comportato un notevole impiego di tempo per l'apprendimento e per lo sviluppo del software,
 che potrebbe andare a discapito della completezza della relazione stessa.
\tableofcontents
 
 \chapter{Introduzione}
 
    \section{Obiettivo del progetto}
    
        Il progetto, proposto dall'azienda IT-Robotics, ha come obiettivo lo sviluppo di un software per la simulazione dell'acquisizione ottenuta da un sistema di triangolazione laser.
         
           \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{figures/Smart-Check-3D.jpg}
            \caption{Sistema di acquisizione reale}
            \label{fig:foto_robot}
        \end{figure}
        
        Il sistema di acquisizione, mostrato in figura \ref{fig:foto_robot}, è formato da un robot dotato di due proiettori laser ed una videocamera allineati lungo la direzione di scansione e solidali fra loro, figura \ref{fig:scanner_scheme}. Il fascio laser proiettato genera sull'oggetto osservato un profilo di luce,figura \ref{fig:camera_view_scheme}.

        \begin{figure}[!tbp]
          \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{figures/scanner_scheme.jpg}
            \caption{Flower one.}
            \label{fig:scanner_schem}
          \end{subfigure}
          \hfill
          \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{figures/camera_view_scheme.jpg}
            \caption{Flower two.}
            \label{fig:camera_view_scheme}
          \end{subfigure}
          \caption{My flowers.}
        \end{figure}


         
         Tramite le immagini acquisite dalla camera il sistema è in grado, grazie alla luce proiettata sull'oggetto inquadrato, di riconoscere il profilo e di ricostruire tridimensionalmente il modello in una nuvola di punti.
     \section{Pipeline implementativa}
     
         Le fasi da implementare per la simulazione del funzionamento del sistema, nel seguito "scanner", sono:
         Lo scanner percorre questo segmento orientato verso il basso, l'asse della videocamera è dunque parallelo all'asse z. L'unione di vari tratti di scansione, anche con diverse direzioni e orientazione, permetterebbe di ottenere una ricostruzione completa di tutto l'oggetto.
         
     \section{Strumenti utilizzati}
    
    \begin{itemize}                     %!!! aggiungere descrizioni
        \item Software, applicazioni e librerie:
        \begin{itemize}
            \item Visual Studio IDE
            \item Libreria C++ OpenSceneGraph
            \item Libreria C++ Qt, Qt Visual Studio add-in
            \item Libreria C++ OpenCV
            \item Qt designer
        \end{itemize}
                
        \item Hardware:\newline
        L'applicazione è stata sviluppata sulle seguenti configurazioni hardware:
        \begin{itemize}
            \item Notebook Acer VN7-591G
            \item CPU Intel I7-4720HQ, quad core, 2.6Ghz
            \item Ram 8Gb DDR2, 1666Mhz
            \item GPU Nvidia GeForce GTX-960M, ram 2Gb DDR5
        \end{itemize}
        ed
        \begin{itemize}
            \item Notebook Samsung Serie 5 Ultra, NP530U3C-A07IT
            \item CPU Intel Core i7 3517U, dual core, 1.9GHz-2.4GHz
            \item RAM 8GB DDR3 SDRAM, 1600 MHz
            \item GPU Intel HD Graphics 4000
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    L'applicazione è stata scritta in linguaggio C++ mentre gli shader realizzati sono scritti in linguaggio GLSL. 
    
    Nota: Nella presentazione del progetto era stato consigliato la libreria PCL, Point Cloud Library, la quale è stata però ritenuta non necessaria. 
    
\chapter{Progettazione}

    In questa sezione viene descritto come si è modellato la realtà di interesse e le tecniche utilizzate nell'implementazione, descritta nella sezione  \ref{section:implementazione}.
    
        \section{Realtà modellata} \label{section:reality_model}
        In figura, \ref{figure:reality_model} viene descritta la realtà di interesse. Uno scanner composto da due proiettori laser ed una videocamera si muove sopra ad una mesh statica. Lo scanner si muove lungo la retta che unisce i due laser partendo da un punto prefissato come la lunghezza della scansione. Un componente software frocessa i frame prodotti dalla videocamera ed computa la triangolazione.
        La dimensione temporale della realtà di interesse è simulata: il laser dopo l'acquisizione di ciascun frame si muove nella posizione in cui si troverebbe al frame successivo indipendentemente dal tempo effettivamente impiegato per la generazione e il processing del frame stesso. 
        
        \subsection{Parametri di configurazione} \label{section:parametri_scansione}
        I parametri di configurazione per il modello descritto nella sezione 
        \ref{section:reality_model} vengono di seguito elencati per entità:
        
        \begin{itemize}
            \item Scanner:
             \begin{itemize}
                \item Camera:
                \begin{itemize}
                    \item Sensor size:
                    dimensione (larghezza ed altezza) del sensore espressa in pixel.
                    \item Matrix:
                    matrice dei parametri intrinseci della fotocamera come descritta nella documentazione della libreria opencv. Per l'uso fatto della matrice fare riferimento alla sezione \ref{section:distorsione}.
                    \item Distortion coefficients:
                    vettore dei coefficienti di distorsione come descritti nella documentazione della libreria opencv. Per l'uso fatto dei coefficienti fare riferimento alla sezione \ref{section:distorsione}.
                    \item Focal length: lunghezza focale espressa nell'unità di misura del mondo (es: millimetri).
                    \item Fps: framerate della videocamera espresso in frame per secondo.
                \end{itemize}
            \item Start position:
            posizione nello spazio tridimensionale da cui la scansione inizia.
            \item Speed:
            velocità del movimento dello scanner espressa nell'unità di misura del mondo fratto secondi (es: millimetri/secondi).
            \item Direction:
            direzione di scansione espressa come vettore tridimensionale. Questo vettore determina anche l'allineamento dei proiettori laser e del centro della videocamera.
            \item Looking:
            direzione dell'asse della fotocamera espressa come vettore tridimensionale. Questo vettore determina anche l'asse di simmetria dei fasci laser:
            asse della camera ed assi di simmetria dei fasci laser giaciono tutti sullo stesso piano.
            \item Scan mode:
            indica la modalità di scansione utilizzata Il valore 1 indica una scansione in cui l'oggetto osservato è posto al di sotto del punto di incrocio dei fasci laser mentre il valore 2 indica che l'oggetto osservato è posto al di sopra dell'incrocio.
            \item Rois:
            vettore di 4 elementi che descrive le 2 aree di interesse in cui cercare il profilo di luce nell'immagine acquisita dalla fotocamera. Il vettore è così composto [roi1\_start\_row, roi1\_height, roi2\_start\_row, roi2\_height].
            \item Brightness threshold:
            indica nello spazio colore HSV, la soglia di valore, nell'intervallo [0,1] oltre la quale un pixel dell'immagine viene riconosciuto come "luminoso".
            \item Lasers:
                \begin{itemize}
                    \item Distance: 
                    indica la distanza dei laser dal centro della camera nell'unità di misura del mondo.
                    \item Angle: 
                    indica la rotazione in gradi sessagesimali del piano contenente il fascio laser attorno all'asse \(\mid looking * direction\mid\). Una rotazione di 0 gradi corrisponde ad avere gli assi di simmetria dei laser coincidenti e come verso del fascio il centro dello scanner.
                    \item Aperture:
                    indica l'apertura, o ampiezza, del fascio laser in gradi sessagesimali.

        \item Model path:
        percorso del file contenente il modello che si vuole scansionare.
         \end{itemize}
         
        \subsection{Scene Graph}
        Nella figura \ref{figure:scene_graph} è mostrato il grafo della scena modellato per la libreria OpenSceneGraph.
    
    \section{Tecniche utilizzate}
    
        \subsection{Rendering to texture}
        Il rendering to texture è la tecnica che permette di renderizzare una grafica in uno spazio di memoria accessibile anche dopo la scrittura di un frame. Questo a metodologia permette di realizzare diversi effetti.
        
        La tecnica render-to-texture è stata utizzata per memorizzare il fotogramma acquisito dalla videocamera, per simularne la distorsione e per individuare le zone in ombra del fascio laser.
        
        \subsection{GLSL Shaders}
        Uno shader è un programma usato per lo shading; ovvero, in generale, la modifica della normale pipeline di rendering. In opengl gli shader vengono normalmente scritti in linguaggio GLSL, Graphic Library Shading Language. Grazie agli shader si possono realizzare svariati effetti di post processing o modifiche del normale rendering grafico.
        
        Le tipologie di shader più conosciute ed utilizzate sono i vertex shader ed i fragment shader. I primi vengono eseguiti per ogni vertice da disegnare ed hanno il compito principale di convertire un punto in coordinate tridimensionali a normalized device coordinates, ovvero un sistema di coordinate tridimensionali dove i punti nell'intervallo \[-1,1\] di ogni asse si trovano all'interno dello schermo, o device.
        I fragment shader vengono eseguiti una volta per ogni fragment generato dal rasterizer. Questo tipo di shader permette principalmente di modificare il colore di ciascun fragment.
        
        Una coppia di vertex/fragment shader è stata usata per il tracciamento del raggio laser sopra all'oggetto osservato.
        
        \subsubsection{Compute Shaders}
        
        Un compute shader è un tipo di shader diverso che può essere eseguito in un punto qualsiasi, scollegato dalla pipeline di rendering. Questo permette di effettuare del processing generale sfruttando la GPU.
        
        Un compute shader è stato implementato per l'individuazione della luce laser nel frame acquisito dalla videocamera e per la triangolazione e ricostruzione tridimensionale.
        
        \subsection{Shadow mapping}
        
        La tecnica di shadow mapping consiste nel renderizzare in una texture, chiamata shadow map, il depth buffer di una camera per poi utilizzarla nel tracciamento delle ombre generate da una sorgente. Il depth buffer contiene l'informazione sulla distanza dei pixel renderizzati dall'origine della sorgente luminosa. Questa informazione viene utilizzata solitamente da opengl nella fase di depth testing per individuare quali fragment sono visibili e quali invece sono nascosti da altri relativamente al punto di osservazione di una scena.
         
        Nello shadow mapping invece questa informazione viene utilizzata a posteriori andando ad individuare se un fragment visibile dall'osservatore si trova in una zona d'ombra rispetto ad una sorgente luminosa. Viene calcolata la distanza, depth, del fragment
        calcolato e confrontata con l'informazione contenuta nella shadow map: se la distanza risulta maggiora il fragment sarà in ombra altrimenti si troverà illuminato dalla luce.
         
        Questa tecnica è stata utilizzata per calcolare le zone d'ombra dei fasci laser.
         
        \subsection{Vertex Buffer Object}
        
        Vertex Buffer Object, vbo, è una funzionalità di OpenGL presente dalla versione 1.5 che permette di memorizzare un array di vertici direttamente in memoria grafica. 
        
        Questo consente di evitare il trasferimento dei dati fra processore e scheda grafica, operazione che in caso di moli di dati elevata porta un notevole calo di performance.
        
        Un vbo è stato utilizzato per memorizzare il modello tridimensionale dell'oggetto osservato dallo scanner.
        
        \subsection{Shader Storage Buffer Object}
        
        Shader Storage Buffer Object, ssbo, è un'estensione di opengl, introdotta a partire dalla versione 4.0, che permette di passare in input ad uno shader un buffer di memoria generico da cui poter leggere e scrivere dati.
        
        Uno shader storage buffer object è stato utilizzato per memorizzare i punti ricostruiti dalla triangolazione.
      
     \chapter{Implementazione}
     
        \section{Costruzione dell'apparato scanner}
        
        Lo scanner viene rappresentato da una classe apposita deriva dalla classe Camera di openscenegraph. La view matrix della videocamera dello scanner viene calcolata prendendo come punto di osservazione il fuoco dell'obbiettivo, come direzione di osservazione il vettore looking e come vettore "up" la direzione di scansione. Rispetto all'immagine generata un laser, front laser, si troverà a coordinate [0, laserDistance, focalLength] mentre l'altro laser, rear laser, si troverà a coordinate [0,-laserDistance, focalLenght] nel sistema di riferimento dello scanner. Notare come il l'origine dei laser si trovi a una distanza pari alla lunghezza focale dietro (in opengl l'osservatore guarda lungo l'asse z negativo) al fuoco della videocamera. %!!!
        Le origini dei laser giaciono quindi sullo stesso piano del sensore simulato.
        
        La projection matrix della videocamera posta sullo scanner viene calcolata a partire dalla camera matrix indicata in fase di configurazione. L'angolo di visuale lungo l'asse y, fov_y, viene calcolato come 2*arcsin(sensorSize.height * fy / 2). L'angolo di visuale lungo l'asse x viene calcolato come 2*arcsin(sensorSize.width * fx / 2).
        I piani near e far del frustum di visualizzazione vengono calcolati in base alla dimensione del bound dell'oggetto.
        
        L'immagine viene renderizzata in una texture tramite un frame buffer object per poter poi essere recuperata nelle fasi successive.
        
        
        \section{Distorsione della videocamera}
        
        Volendo simulare la distorsione presente in una camera reale è necessario prendere in considerazione anche gli altri parametri della camera matrix ed i coefficienti di distorsione. In una prima fase si era implementato un sistema di simulazione della distorsione basato sull'applicazione di una texture contenente l'immagine renderizzata ad una griglia di triangoli, generata tramite primitiva triangle-strip, i cui vertici si trovano nella posizione individuata dai parametri intrinseci della fotocamera. In questo modo si ottiene una approssimazione dell'effetto distorsivo di un obbiettivo reale tanto più fedele quanto più è fitta la griglia utilizzata.
        
        I pixel renderizzati devono poi essere processati per eliminare la distorsione tramite il metodo undistortPoints() della libreria opencv.
        
        Essendo successivamente stata indicata come non necessaria la gestione della distorsione ed avendo portato la computazione lato GPU, cosa che comporterebbe la reimplementazione dell'algoritmo undistortPoint in linguaggio GLSL, in una seconda fase si è abbandonata la gestione della distorsione.
         
 
     \section{Tracciamento dei laser sulla mesh}
        \subsection{Calcolo intersezioni lato CPU tramite plane intersector}
        La prima idea sorta per risolvere il problema dell'individuazione dei punti della mesh colpiti dal fascio laser di una delle sorgenti di luce dello scanner è stata quella di compiere una intersezione tra il piano della luce laser e la mesh stessa.\\
            La cosa risulta possibile dalla conoscenza del fatto che la mesh è composta da punti e triangoli, dunque da punti e porzioni di piani. L'operazione di intersezione tra il piano laser e la mesh diventa quindi una intersezione piano-piano per ogni trangolo componente la mesh che intersechi il piano laser, portando quindi all'individuazione dei punti interni ai triangoli e "colpiti" dal piano laser, o quanto meno dei punti di intersezione tra tale piano e gli spigoli di tali triangoli.\\
            L'individuazione dei punti della mesh così ricavati avrebbe permesso poi di tracciare, tramite segmenti congiungenti i vari punti, l'ipotetica linea della luce laser proiettata sulla mesh.
            Questa linea, colorata secondo il colore del laser e una volta simulata l'acquisizione dei frame da parte della fotocamera della scanner, avrebbe permesso l'individuazione dei pixel del frame relativi ai punti del profilo della mesh illuminati dal laser.\\
            Per realizzare tale soluzione sono stati utilizzati alcuni metodi forniti dalla libreria OSG; in particolare l'intersezione tra il piano laser e l'individuazione dei punti è stata eseguita sfruttando osgUtil::PlaneIntersector ed osgUtil::IntersectionVisitor, per il tracciamento della linea di luce sulla mesh è stato utilizzato invece una osg::Geometry.\\
            Il piano formato dalla luce del laser era costituito dall'origine della luce laser e da due punti lungo i lati del triangolo di luce generato dal laser secondo l'apertura prevista.\\
            Dato che l'intersezione con la mesh veniva fatto con un piano infinito (e non con un triangolo, rappresentante il fascio di luce laser), la fase successiva alla rilevazione delle intersezioni prevedeva lo scartare i punti di intersezione individuati che sarebbero caduti fuori dal triangolo di luce, e quindi non realmente colpiti dal fascio laser.
        
        \subsection{Intersezioni in shader}
        In una seconda fase implementativa si è deciso di sfruttare gli shader per il tracciamento del profilo di luce.
        L'idea è quella di calcolare la distanza dal fascio laser di ogni fragment generato. Se la distanza calcolata risulta
        inferiore od uguale allo spessore predefinito della linea laser allora il fragment risulta illuminato.
        Oltre alla distanza dal piano laser bisogna anche tener conto della apertura del fascio laser: per cui certi fragment
        risultano non illuminati anche se vicini al piano del fascio laser, figura \ref{figure:distanza_punti_laser}.

        Con questo metodo si aggiunge solamente un piccolo tempo di calcolo lineare al normale rendering di OpenGL, calcolo che 
        viene eseguito sfruttando la GPU.
         \ref{figure:laser_line}
        La procedura per il calcolo dell'illuminazione di uno specifico fragment viene descritta di seguito:

        \begin{code}
            In primo luogo si calcola la distanza assoluta d del fragment dal piano laser
            d = |beamPlaneNormal . (point - laserOrigin)|;

            dove beamPlaneNormal indica il vettore normale del piano, point la posizione nello spazio tridimensionale del fragment
            e laserOrigin l'origine del fascio laser. Si noti che al posto di laserOrigin si potrebbe usare un punto qualsiasi
            appartenente al piano.

            Se, definita laserLineSize come lo spessore del raggio luminoso, risulta:

            d x 2 > laserLineSize

            allora il punto risulta certamente non illuminato. Altrimenti, definiti lasersBound1 e lasersBound2 come le normali ai
            piani che delimitano il fascio di luce rivolte verso l'asse di simmetria, occorre calcolare

            boundDist1 := lasersBound1 . (point - laserOrigin);
            boundDist2 := lasersBound2 . (point - laserOrigin);

            A questo punto boundDist1 e boundDist2 sono i valori, con segno, delle distanze del fragment dai piani che delimitano
            il fascio.

            Se e solo se:

            boundDist1 > 0 V boundDist2 > 0 

            allora il fragment è si trova nel fascio di luce. 

        \end{code}

        Il problema di trovare l'intersezione esatta di un piano con un insieme di poligoni viene così trasformato nel semplice
        calcolo di una distanza.

        Per simulare più fedelmente la luce laser, e soprattutto per facilitare l'individuazione esatta del punti luminosi, si è
        inserita un'attenuazione alla luminosità del laser in funzione della distanza dal piano del laser stesso. La formula
        è descritta da:

        attenuation := sqrt(d x 2.0 / laserLineSize);

        \subsubsection{Generazione delle ombre}
        Per simulare correttamente il fascio laser è necessario tener conto delle zone d'ombra generate dagli oggetti su cui la
        luce impatta. Altrimenti si andrebbero a generare dei punti luminosi che in realtà risultano occlusi al raggio laser e quindi
        una ricostruzione drogata %!!!.

        A tal fine si è scelto di utilizzare la tecnica dello shadow mapping. Due depth map, una per laser, vengono generate scrivendo al loro interno
        il depth buffer di una camera posta nel punto nell'origine. Questa camera è orientata nella direzione del fascio ed ha come campo di visuale
        orizzontale il valore di apertura del fascio stesso.
        Ciascuna texture contiene quindi l'informazione sulla distanza dei punti più vicini all'origine del laser.
        
        A questo punto, all'interno dello shader che genera i punti illuminati descritto in questa sezione, è possibile leggere 
        le depth map andando a confrontare la distanza dall'origine del laser del fragment che si sta processando con l'informazione in esse
        contenuta. Se la distanza del fragment è maggiore di ciò che indica la depth map allora il punto si trova in ombra.

        La semplice procedura viene di seguito descritta:
        innanzitutto si legge il valore contenuto nella texture nelle coordinate del sistema di riferimento della camera che rappresenta il punto
        di vista del laser:

        cameraCoordPoint = lasersModelViewProjectionTextureMatrix * point;

        dove lasersModelViewProjectionTextureMatrix è la matrice che mappa le coordinate del mondo nelle coordinate della texture contenente la depth map.
        Essendo cameraCoordPoint un punto in coordinate omogenee con l'operazione:
        cameraCoordPoint3D = cameraCoordPoint / cameraCoordPoint.w;

        si ottengono le coordinate tridimensionali del punto. Il valori x ed y di queste ultime coordinate indicano dove leggere il valore di distanza nella
        depth map.
    
		distanceFromLight = texture(detphMap, cameraCoordPoint3D.st)

        A questo punto possiamo finalmente verificare se il punto è in ombra o meno:
    
        se distanceFromLight < cameraCoordPoint3D.z - 0.001 

           
         
        allora il punto è in ombra.

        Notare come alla distanza del punto processato venga sottratto un piccolo valore. Questo aiuta a rimuovere un effetto chiamato
        shadow acne rendendo il confronto "più vero" nel caso di punto illuminato. %!!!
        Il risultato dell'oscuramento delle regioni d'ombra è visibile nella seguente immagine:
        \\
        \ref{figure:shadow_and_light}
         
     \section{Movimentazione scanner}
        Lo scanner viene spostato dopo aver processato ogni frame nella posizione in cui si troverebbe al frame successivo. Il
        tempo viene quindi simulato e non corrisponde alla realtà.

        Indicato con cameraFPS il framerate della videocamera in frame/secondi viene calcolato:

        dt := 1000 / cameraFPS

        come l'intervallo di tempo, in millisecondi, che intercorre fra un frame e l'altro.

        La nuova posizione del centro dello scanner al frame successivo sarà quindi data da:

        newPosition := currentPosition + scannerVelocity*scannerDirection*dt

        dove currentPosition indica la posizione corrente dello scanner, scannerVelocity la sua velocità e scannerDirection
        la direzione di scansionamento.

        La posizione dei proiettori laser viene aggiornata ad ogni frame relativamente alla nuova posizione dello scanner.   
 
     
     \section{Acquisizione dei frame}
        Il frame viene quindi generato da grazie ad opengl. Per le successive fasi di elaborazione in una prima fase del progetto
        l'immagine generata veniva letta interamente dalla GPU in memoria RAM. Questo permetteva di leggerne i pixel
        per poter individuare quali fossero punti di luce e su di questi effettuare il processo di ricostruzione.

        Ciò però comporta ad ogni frame generato uno spostamento di dati fra memoria dedicata della GPU alla memoria RAM a cui 
        la CPU può accedere direttamente. Questo spostamento di dati solleva un problema di larghezza di banda.

        La maggior parte dei dati trasferiti sono però non necessari: la maggior parte dei pixel non risulteranno luminosi e verrebbero
        quindi trasferiti inutilmente.
        
        Per questo motivo si è deciso di effettuare dapprima il riconoscimento dei punti luminosi in uno compute shader
        che, eseguito dalla GPU, evitava il trasferimento dell'intero frame. Successivamente anche il processo di triangolazione
        è stato implementato in uno shader riducendo ancora la quantità di dati trasferita ed sfruttando le caratteristiche
        di calcolo parallelo della GPU.
       
     
     \section{Light recognition}
        
        Il processo di light recognition ha il compito di individuare all'interno di un frame generato i punti che corrispondono
        alla luce laser.

        I punti vengono cercati all'interno di due regioni di interesse, ROI, fornite in fase di configurazione. Una ROI è descritta
        da una riga di inizio ed una altezza (in numero di righe) mentre la larghezza corrisponde a quella dell'immagine.

        Lo spazio d'esecuzione dello shader ha dimensione x corrispondente al numero di colonne dell'immagine, in y è unidimensionale mentre %!!!
        lungo l'asse z ha dimensione 2, il numero di ROI da considerare.

        In questo modo all'interno di un working group dello shader la coordinata x indica la colonna in cui si sta cercando 
        il pixel luminoso mentre la coordinata z indica la roi di riferimento.

        Come pixel luminoso si vuole cercare il pixel che ha, nello spazio colore HSV, il valore value più elevato. Essendo possibile
        trovare, dato lo spessore del raggio luminoso, più pixel adiacenti con la stessa luminosità si è utilizzato
        approccio di interpolazione. Se viene individuato un insieme di più pixel adiacenti tutti riconducibili alla stessa luminosità
        e se questa luminosità risulta la più elevata la riga del punto più luminoso (quello che si individua come intersezione del fascio
        laser con l'oggetto osservato) viene calcolata come la media del punto di inizio e di fine del segmento di punti luminosi.

        La luminosità riscontrata viene quindi confrontata con un valore di soglia, brightness threshold, oltre il quale
        viene effettivamente riconosciuta come dovuta al raggio laser.
        Si noti come non venga effettuato nessun controllo che il punto luminoso individuato possa effettivamente
        trovarsi all'interno dei limiti del fascio laser. Questo controllo non è stato considerato necessario
        dal momento che nella pratica la luce laser dovrebbe essere l'unica a poter superare, in termini di luminosità, la soglia prefissata.
      
 
     \section{Ricostruzione 3D}
        In una prima versione a questo punto i pixel luminosi individuati venivano scritti in un apposito shader storage buffer object
        che letto dalla CPU poteva essere processato per la triangolazione.

        Successivamente la ricostruzione è stata aggiunta appena dopo la light recognition nello stesso shader. Questo permette di sfruttare
        le caratteristiche di parallel processing della GPU.

        Per la ricostruzione vengono considerate le coordinate in pixel del punto più luminoso individuato P_l = (row_pl, col_pl). Viene presa
        in considerazione la retta, r_p; che partendo dal fuoco della camera attravesa le coordinate di P_l.
        Utilizzando una procedura per calcolare l'intersezione di una retta con un piano è possibile calcolare l'intersezione w_p
        fra la retta r_p e il piano del laser di cui si sanno i parametri.
        Il punto w_p corrisponde al punto ricostruito.

        \subsection{Punti ghost}
        La presenza di due sorgenti laser accese contemporaneamente può portare ad avere punti luminosi di un laser
        nella roi dove ci si aspetta di osservare la luce dell'altro e viceversa. Il laser sorgente di un certo pixel
        luminoso è ovviamente determinante nella ricostruzione e effettuare il processo di triangolazione con il laser
        errato porta ad avere punti nella pooint cloud che non corrispondono a nessuno superficie reale.

        Con due laser accesi contemporaneamente è impossibile impedire il verificarsi di questa evenienza per cui si
        è pensato di poter impostare la tipologia di scansione in due modalità: la prima dove l'oggetto che si vuole osservare
        è aspettato essere sotto all'incrocio dei fasci laser, per cui nella roi1 ci si aspetta di trovare la luce del laser2
        e viceversa. La seconda invece pone l'oggetto al di sopra dell'incrocio
        
        
        \subsection{Trasferimento punti ricostruiti}
        Una volta generati, lato GPU, i punti ricostruiti vengono trasferiti in memoria RAM tramile l'apposita funzione OPENGL, glMapBufferRange, che fornisce un puntatore da cui è possibile leggere i valori che risiedono nel buffer memorizzato in memoria grafica.
        
        Il buffer utilizzato contiene un primo valore intero che indica quanti punti sono contenuti all'interno del buffer. La restante parte di memoria contiene i valori delle coordinate tridimensionali, 3 valori in virgola mobile, dei punti stessi.
        
        Per la coerenza dei dati generati bisogna tener conto dell'ordine di esecuzione dei work groups all'interno dell'esecuzione di uno shader. Quest'ordine, essendo non predefinito, può dar luogo ad inconsistenze nei dati generati. Per esempio un work groups protrebbe scrivere un vertice in una locazione di memoria già occupata. Oppure il numero di vertici scritti potrebbe risultare da quello dei vertici effettivamente ricostruiti.
        Per questo si è dovuto ricorrere ad una speciale funzione di GLSL, chiamata atomicAdd, che garantisce l'incremento atomico di un valore intero.
        
        Utilizzando questa funzione sul campo indicante il numero di punti ricostruiti è possibile garantire la consistenza dei dati: ogni work group incrementa in modo atomico il numero di punti garantendosi cosi la locazione di memoria in cui scrivere.
        
        Essendo questa un'operazione costosa in termini di tempo di esecuzione si è scelto di non trasferire i dati dopo il processing di ogni frame ma di farlo ad intervalli di un numero prefissato di frame (es: 10)

 
     \section{Interfaccia utente}
        È stata creata una interfaccia utente che permette di configurare i parametri di scansione descritti nella sezione \ref{section:parametri_scansione}. L'interfaccia è
        mostrata nella figura \ref{figure:gui}.
        
        Da qui è possibile avviare il processo di scansione e salvare in un file la point cloud risultante.
        
        Al termine del processo di scansione è anche possibile modificare i parametri di configurazione ed avviarne un'altro.
        
        \subsection{Scan process}
        Il processo di scansione viene eseguito in un thread separato dal gui thread di Qt per mantenere l'interfaccia responsive. Durante l'esecuzione del processo di scansione viene visualizzata una finestra che mostra la visuale della telecamera posta sullo scanner.
        
        Al termine della scansione nella stessa finestra viene mostrato il risultato della scansione visualizzando sia il modello tridimensionale dell'oggetto che la nuvola di punti risultante. Premendo il pulsante 's' della tastiera è possibile cambiare visualizzazione passando a mostrare solo il modello oppure solo la nuvola di punti. 
        
        Durante la visualizzazione dei risultati la navigazione nello spazio tridimensionale è libera e, utilizzando il mouse, è possibile muoversi in qualsiasi punto di vista.
        
        \subsection{Integrazione QT-OSG}
        Per rendere il codice più uniforme si è tentato di renderizzare la finestra di opengl all'interno di una finestra della libreria Qt. Per mancanza della necessaria competenza e per la diversa concezione del rendering tridimensionale all'interno della libreria Qt rispetto alla libreria OSG non si è riusciti nell'intento.
        
        La finestra di visualizzazione della scansione e dei risultati è quindi gestita dalla libreria OpenSceneGraph.
   
 
\chapter{Fasi di progetto}
\chapter{Architettura dell'applicazione}
     \section{Schema delle classi} Schema delle classi (UML?)
     
     \section{Descrizione delle classi} Descrizione rapida dello scopo di ogni classe ...
     
 \chapter{Risultati}
 
    Non solo mostrare i settaggi migliori per la ricostruzione, ed il mostrarne uno screenshot, ma anche elencare considerazioni su come cambiano i risultati cambiando alcuni valore di settaggio.
     \section{prodotto.stl}
         Screenshots di point cloud e valori di settaggio
     
     - Confronto prestazioni mia macchina e tua macchina\newline
     - altro...\newline
     
\chapter{Ulteriori considerazioni}

\section{Riduzione della formazione degli "alias"}

(Con alias si intende la formazione, nella nuvola di punti ricostruita, di punti flottanti spuri, non rappresentanti il modello tridimensionale e derivanti da inconsistenze i raggi laser e le roi dei frame acquisiti).\\

Nonostante non fosse espressamente richiesto dalle specifiche di progetto, sono state effettuate alcune considerazioni su come attuare delle misure di riduzione del fenomeno di formazione degli alias, magari automatiche.\\
Il problema sorge appunto dal fatto che della luce laser, relativa ad uno dei due laser, per via dell'altezza di scansione rispeto all'altezza della mesh in quel punto, possa andare a finire sulla roi che dovrebbe essere associata all'altro laser. Questa "invasione" di luce nell'altra roi influenza il meccanismo di triangolazione e ricostruzione dei punti, dato che la luce su tale roi viene interpretata come luce del laser associato, con ricostruzione spuria di punti.\\
Un tale fenomeno si evidenzia facilmente nel momento in cui, ad esempio scansionando il modello 'bin1.stl', si giunge alla scansione delle pareti del cassone metallico, ben più alte della zona di scansione nella quale sono presenti i modelli metallici di interesse.\\
Una possibile soluzione poteva essere quella di misurare la distanza del modello dall'apparato scanner e regolare di conseguenza l'accensione dei laser, o la definizione delle roi, a seconda della distanza misurata. Tale soluzione potrebbe essere realizzata utilizzando dei metodi di OSG che calcolassero l'intersezione tra dei raggi tracciati perpendicolarmente allo scanner e generati dalla fotocamera, e il modello mesh. Tuttavia si tratta di una soluzione software, nella pratica un approccio simile avrebbe dovuto prevedere l'utilizzo di ulteriori sensori che rilevassero la distanza.\\
Un'altra soluzione poteva essere quella di temporizzare l'accensione dei laser durante la lunghezza di scansione impostata; come suggerito da IT-Robotics. Tuttavia per motivi di tempo ciò non è stato realizzato, anche perché non facente parte di una delle richieste di progetto.
    

 \chapter{Possibili miglioramenti realizzabili}

    \begin{itemize}
       \item Inclusione distorsione fotocamera
    
        \item Migliorare interfaccia utente integrando tutto in un'unica finestra
        
        \item
        Viewer che mostri l'apparato scanner che si muova rispetto al modello
        
        \item
        Attuare meccanismi che permettano automaticamente di scansionare il modello evitando la formazione degli alias, ma con approcci realmente attuabili anche nel contesto reale
        
    \end{itemize}
 \end{document}
\ No newline at end of file
